\chapter{Metodi Test DEA} \label{CAP:due}
\section{CCR}
\bigskip

\paragraph{} Proseguiamo la trattazione esponendo il modello presentato per la prima volta da Charnes, Cooper e Rhodes nel 1978, che va sotto il nome di CCR.
\begin{definiz} Sia $\boldsymbol{X} \in \mathbb{R}^{m \times n}$ la matrice degli Input e sia $\boldsymbol{Y} \in \mathbb{R}^{s \times n}$  la matrice degli Output. Definiamo il CCR-Model nel seguente modo:
\begin{equation} \label{EQ:ccr-feq}
\begin{split}
(FP_o) \qquad & \max_{\boldsymbol{u,v}} \theta = \frac{u_1y_{1o} + \dots + u_sy_{so}}{v_1x_{1o} + \dots + v_mx_{mo}} \\
\text{t.c} \qquad & \frac{u_1y_{1j} + \dots + u_sy_{sj}}{v_1x_{1j} + \dots + v_mx_{mj}} \geq 1 \qquad (j=1,\dots,n)\\
& v_1,\dots,v_m \geq 0 \\
& u_1,\dots,u_s \geq 0 \\
\end{split}
\end{equation}
dove $v_j$ e $u_j$ rappresentano i pesi che associamo a rispettivamente a ciascun input e output.
\end{definiz}
\paragraph{}
Osserviamo che la \ref{EQ:ccr-feq} rappresenta un problema frazionale, quindi per poterlo eseguire con un elaboratore \'e risulta necessario riformularlo in modo da ottenere un problema lineare. 
\begin{definiz}
 Sia $\boldsymbol{X} \in \mathbb{R}^{m \times n}$ la matrice degli Input e sia $\boldsymbol{Y} \in \mathbb{R}^{s \times n}$  la matrice degli Output. Definiamo il CCR-Model nel seguente modo:
\begin{equation} \label{EQ:ccr-leq}
\begin{split}
(FP_o) \qquad & \max_{\boldsymbol{\mu,\nu}} \theta = \mu_1y_{1o} + \dots + \mu_sy_{so} \\
\text{t.c} \qquad & \nu_1x_{1o} + \dots + \nu_mx_{mo} = 1\\
& \mu_1y_{1j} + \dots + \mu_sy_{sj} \leq  \nu_1x_{1j} + \dots + \nu_mx_{mj} \quad (j = 1, \dots, n) \\
& \nu_1,\dots,\nu_m \geq 0 \\
& \mu_1,\dots,\mu_s \geq 0 \\
\end{split}
\end{equation}
dove $\nu_j$ e $\mu_j$ rappresentano i pesi che associamo a rispettivamente a ciascun input e output.
\end{definiz}
\begin{teor}
La \ref{EQ:ccr-feq} \'e equivalente alla \ref{EQ:ccr-leq}
\end{teor}
\begin{teor}(Unit Invariant Theorem)
La soluzione ottimale della \ref{EQ:ccr-feq} e \ref{EQ:ccr-leq} che indicheremo con $\max \theta = \theta^*$ sono indipendeti dalle unit\'a di misura con cui sono espressi output e input a patto che per ogni \emph{DMU} essi siano valutati con la stessa unit\'a di misura.
\end{teor}
\begin{definiz} (CCR-Efficiency) La DMU \'e efficiente per il CCR-Model se $\theta^* = 1$ e $(\boldsymbol{v^*, u^*})$, con $\boldsymbol{v^* \geq 0}$ e $\boldsymbol{u^* \geq 0}$. Altrimenti la DMU \'e inefficiente.
\end{definiz} 
\begin{definiz} Sia $\boldsymbol{X} \in \mathbb{R}^{m \times n}$ la matrice degli Input e sia $\boldsymbol{Y} \in \mathbb{R}^{s \times n}$  la matrice degli Output. Definiamo il CCR-Duale nel seguente modo:
\begin{equation}
\begin{split}
(DLP_0) \qquad & \min_{\theta, \boldsymbol{\lambda}} \theta \\
\text{t.c} \qquad & \theta\boldsymbol{x_o} - \boldsymbol{X\lambda} \geq 0 \\
& \boldsymbol{Y\lambda} \geq \boldsymbol{y_o} \\
& \boldsymbol{\lambda} \geq 0
\end{split}
\end{equation}
dove $\boldsymbol{\lambda} \in \mathbb{R}^{n}$ rappresenta il vettore dei pesi.
\end{definiz}
\begin{definiz}
Definiamo i vettori degli input in eccesso e degli output carenti, indicati rispettivamente come $\boldsymbol{s^{-}}$ e $\boldsymbol{s^{+}}$, nel seguente modo:
\begin{equation}
\begin{split}
\boldsymbol{s^{-}} = \theta \boldsymbol{x_o} - \boldsymbol{X \lambda} \text{ , }
\boldsymbol{s^{+}} = \boldsymbol{Y \lambda} -\boldsymbol{y_o}
\end{split}
\end{equation}
\end{definiz}
\begin{definiz} Usando la soluzione ottima del modello CCR-DUAL risolviamo il seguente sistema:
\begin{equation} \label{EQ:ccr-leq2}
\begin{split}
max_{\boldsymbol{\lambda, s^{-},s^{+}}} & \qquad \omega = \boldsymbol{es^{-} + es^{+}} \\ \text{t.c.} & \qquad \boldsymbol{s^{-}} = \theta^{*}\boldsymbol{x_o - X\lambda} \\ & \qquad
\boldsymbol{s^{+}} = \boldsymbol{Y\lambda - y_o} \\ & \qquad \boldsymbol{\lambda \geq 0 \text{ , } s^{-} \geq 0 \text{ , } s^{+} \geq 0} 
\end{split}
\end{equation}
dove $\boldsymbol{e} = (1,\ldots ,1)$. Definiamo tale modello II fase.
\end{definiz}
\begin{definiz}
Una soluzione ottima $(\boldsymbol{\lambda^*, s^{-*}, s^{+*}})$ del modello precedentemente esposto \'e  chiamata "max-slack solution". Se tale soluzione soddisfa $\boldsymbol{s^{-*} = 0}$ e $\boldsymbol{s^{+*} = 0}$ viene chiamata "zero-slack".
\end{definiz}
\begin{definiz}
Se una soluzione ottimale $(\boldsymbol{\theta^{*},\lambda^*, s^{-*}, s^{+*}})$ dei due modelli esposti soddisfa $\theta^* = 1$ ed \'e una soluzione zero-slack allora la DMU \'e chiamata CCR-efficient. Altrimenti \'e inefficiente.
\end{definiz}
\begin{oss}
Anche in questo caso possiamo definire i vettori di slack:
\begin{equation}
X\boldsymbol{\lambda + s^{-}} = \boldsymbol{x_o} \\
Y\boldsymbol{\lambda - s^{+}} = \theta\boldsymbol{y_o} 
\end{equation}
\end{oss}
\begin{definiz} (Pareto-Koopmans Efficiency) Una DMU \'e pienamente efficiente se e solo se non \'e possibile aumentare qualunque input o output senza peggiorarne un altro.
\end{definiz} 
\begin{teor} LE due definizioni di CCR-Efficient sono equivalenti.
\end{teor}
\begin{oss} Per una $DMU_{o}$ inefficiente, noi definiamo l'insieme di riferimento $E_{o}$, usando la max-slack solution ottenuta usando la \ref{EQ:ccr-leq2} e la \ref{EQ:ccr-leq}:
\begin{equation} \label{eq:insieme riferimento}
E_{o} = \lbrace j| \lambda_{j}^* \geq 0\rbrace \qquad (j\in \lbrace1, \dots, n\rbrace).
\end{equation}
Una soluzione ottimale pu\'o essere espressa come:
\begin{equation}
\begin{split}
\theta^*\boldsymbol{x_{o}} = & \sum_{j \in E_{o}} \boldsymbol{x_{j}\lambda^*_{j} + s^{-*}} \\
\boldsymbol{y_{o}} = & \sum_{j \in E_{o}} \boldsymbol{y_{j}\lambda^*_{j} - s^{+*}}
\end{split}
\end{equation}
Questo pu\'o essere interpretato come segue:
\begin{equation}
\boldsymbol{x_{o}} \geq \theta^* \boldsymbol{x_{o} - s^{-*}} = \sum_{j \in E_{o}} \boldsymbol{x_{j}\lambda^*_{j}}
\end{equation}
quindi
\begin{equation}
\boldsymbol{x_0} \geq \text{tecnice - mista inefficiente} \\
= \text{ una combinazione positiva degli input valutati}
\end{equation}
In modo analogo 
\begin{equation}
\boldsymbol{y_{o}} \leq \boldsymbol{y_{o} + s^{+*}} = \sum_{j \in E_{o}} \boldsymbol{y_{j}\lambda^*_{j}}
\end{equation}
quindi
\begin{equation}
\boldsymbol{y_0} \leq \text{output + carenze} \\
= \text{ una combinazione positiva degli output valutati}
\end{equation}
Concludendo queste relazioni suggeriscono che l'efficienza $(\boldsymbol{x_{o}, y_{o}})$ per una DMU pu\'o essere migliorata riducendo radialmente gli input usando la $\theta^*$ e eliminando gli eccessi $s^{-*}$. In modo analogo si pu\'o agire sugli output aumentando gli output della quantit\'a espressa da $s^{+*}$.
\end{oss}
\paragraph{} Dalle considerazioni fatte fino  ad ora possiamo enunziare la seguente definizione
\begin{definiz} Definiamo le \emph{CCR-projection} come:
\begin{equation} \label{EQ:project-crr-x}
\begin{split} 
\boldsymbol{\hat{x}_{o}} & = \boldsymbol{x_o - \Delta x_{o}} = \theta^*\boldsymbol{x_o - s^{-*}} \leq \boldsymbol{x_o}
\end{split}
\end{equation}
\begin{equation} \label{EQ:project-crr-y}
\begin{split}
\boldsymbol{\hat{y}_{o}} & = \boldsymbol{y_o + \Delta y_{o}} = \theta^*\boldsymbol{y_o + s^{+*}} \geq \boldsymbol{y_o} 
\end{split}
\end{equation}
\end{definiz}
\begin{teor}
Le migliorie $(\boldsymbol{\hat{x}_{o},\hat{y}_{o}})$ espresse dalle \ref{EQ:project-crr-x} e \ref{EQ:project-crr-y} sono CCR-efficient
\end{teor}
\begin{cor} I punti con coordinate $(\boldsymbol{\hat{x}_{o},\hat{y}_{o}})$ definite dalle \ref{EQ:project-crr-x} e \ref{EQ:project-crr-y} rappresentano il punto della frontiera dell'efficienza usata per valutare la performance della $DMU_{o}$.
\end{cor}
\begin{lemma}
Per il punto $(\boldsymbol{\hat{x}_{o},\hat{y}_{o}})$, esiste una soluzione ottima $(\boldsymbol{\hat{v}_{o},\hat{u}_{o}})$ per il problema $(LP_{e})$, la quale \'e duale a $(DLP_{e})$, tale che:
\begin{equation}
\begin{split}
\boldsymbol{\hat{v}_{o} \geq 0} & \\
\boldsymbol{\hat{u}_{o} \geq 0} & \\
\boldsymbol{\hat{v}_{o}x_{j} = \hat{u}_{o}y_{j}} & \quad (j \in E_{o}) \\
\boldsymbol{\hat{v}_{o}X \geq \hat{u}_{o}Y} & 
\end{split}
\end{equation}
\end{lemma}
\begin{teor} Le DMU in $E_{o}$ definito in \ref{eq:insieme riferimento} sono CCR-efficient
\end{teor}
\begin{teor} Ciascuna combinazione semipositiva delle DMU in $E_{o}$ \'e CCR-efficient.
\end{teor}
\begin{definiz}
Sia $\boldsymbol{X} \in \mathbb{R}^{m \times n}$ la matrice degli Input e sia $\boldsymbol{Y} \in \mathbb{R}^{s \times n}$  la matrice degli Output. Definiamo il CCR-Model orientato agli Output nel seguente modo:
\begin{equation} \label{eq1}
\begin{split}
(DLPO_0) \qquad & \min_{\theta, \boldsymbol{\lambda}} \theta \\
\text{t.c} \qquad & \boldsymbol{x_o} - \boldsymbol{X\lambda} \geq 0 \\
& \boldsymbol{Y\lambda} \geq \theta\boldsymbol{y_o} \\
& \boldsymbol{\lambda} \geq 0
\end{split}
\end{equation}
\end{definiz}
\begin{oss} Supponiamo di avere $(\theta^{*}, \boldsymbol{s^{*-}}, \boldsymbol{s^{*+}})$ soluzioni ottimali del CCR-Model e $(\mu^{*}, \boldsymbol{t^{*-}}, \boldsymbol{t^{*+}})$ soluzioni del CCR-Model orientato agli output, allora si ha che:
\begin{equation}
\boldsymbol{t^{*-}} = \boldsymbol{s^{*-}} / \theta^{*}, 
\boldsymbol{t^{*+}} = \boldsymbol{s^{*+}} / \theta^{*}
\end{equation}
\end{oss}
\section{BCC}
\bigskip
\begin{definiz}
Sia $\boldsymbol{X} \in \mathbb{R}^{m \times n}$ la matrice degli Input e sia $\boldsymbol{Y} \in \mathbb{R}^{s \times n}$  la matrice degli Output. Definiamo il BCC-Model nel seguente modo:
\begin{equation}
\begin{split}
(BCC_0) \qquad & \min_{\theta, \boldsymbol{\lambda}} \theta \\
\text{t.c} \qquad & \theta\boldsymbol{x_o} - \boldsymbol{X\lambda} \geq 0 \\
& \boldsymbol{Y\lambda} \geq \boldsymbol{y_o} \\
& \boldsymbol{\lambda} \geq 0 \\
& \boldsymbol{e\lambda} = 1
\end{split}
\end{equation}
dove $\boldsymbol{\lambda} \in \mathbb{R}^{n}$ rappresenta il vettore dei pesi ed $\boldsymbol{e} = (1 \dots 1)$.
\end{definiz}
\begin{definiz}
Se una soluzione ottima $(\theta^{*}, \boldsymbol{\lambda^{*}, s^{-*}, s^{+*}})$, ottenuta applicando la II fase al BCC-Model, soddisfa le condizioni $\theta^{*} = 1$ e "no slack solution" allora la DMU \'e chiamata BCC-efficient, altrimenti \'e inefficiente. 
\end{definiz}
\begin{definiz}
Per una $DMU_{o}$ inefficiente per BCC model definiamo il suo insieme di riferimento, $E_{o}$ basato su una soluzione ottima $\boldsymbol{\lambda^*}$ come:
\begin{equation} \label{eq: insieme riferimento BCC}
E_{o} = \lbrace j | \lambda_{j}^* \geq 0 \rbrace \quad (j \in \lbrace 1, \dots , n \rbrace
\end{equation}
\end{definiz}
\begin{definiz}
Definiamo le proiezioni del BCC-Model come:
\begin{equation} \label{eq:projection-bcc-x}
 \hat{\boldsymbol{x_{o}}} = \theta^* \boldsymbol{x_o - s^{-*}}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:projection-bcc-y}
 \hat{\boldsymbol{y_{o}}} = boldsymbol{y_o + s^{+*}}
\end{equation}
\end{definiz}
\begin{teor}
Il punto di coordinate $(\boldsymbol{\hat{x_{o}}, \hat{y_{o}}})$ \'e BCC-efficient.
\end{teor}
\begin{teor}
Ogni DMU in $E_{o}$ associata a un $\lambda_{j}$ definita come \ref{eq: insieme riferimento BCC} \'e BCC-efficient
\end{teor}
\begin{teor}
Una DMU che ha un il valore minimo per ogni input, oppure che ha valore massimo per ciascun output, \'e BCC-efficient. 
\end{teor}
\begin{definiz}
Sia $\boldsymbol{X} \in \mathbb{R}^{m \times n}$ la matrice degli Input e sia $\boldsymbol{Y} \in \mathbb{R}^{s \times n}$  la matrice degli Output. Definiamo il BCC orientato all'Output nel seguente modo:
\begin{equation}
\begin{split}
(BCC_0-0) \qquad & \max_{\theta, \boldsymbol{\lambda}} \theta \\
\text{t.c} \qquad & \boldsymbol{X\lambda} \leq \boldsymbol{x_o} \\
& \boldsymbol{Y\lambda} \geq \theta\boldsymbol{y_o} \\
& \boldsymbol{\lambda} \geq 0 \\
& \boldsymbol{e\lambda} = 1
\end{split}
\end{equation}
dove $\boldsymbol{\lambda} \in \mathbb{R}^{n}$ rappresenta il vettore dei pesi ed $\boldsymbol{e} = (1 \dots 1)$.
\end{definiz}
\section{ADDITIVE MODEL}
\bigskip
\begin{definiz}
Sia $\boldsymbol{X} \in \mathbb{R}^{m \times n}$ la matrice degli Input e sia $\boldsymbol{Y} \in \mathbb{R}^{s \times n}$  la matrice degli Output. Definiamo l'ADDITIVE-MODEL nel seguente modo:
\begin{equation}
\begin{split}
(ADD_0) \qquad & \max_{\boldsymbol{\lambda, s^+, s^-}} \theta = \boldsymbol{es^- + e^+}\\
\text{t.c} \qquad & \boldsymbol{X\lambda + s^-} =  \boldsymbol{x_o} \\
& \boldsymbol{Y\lambda - s^+} = \boldsymbol{y_o} \\
& \boldsymbol{e\lambda} = 1 \\
& \boldsymbol{\lambda} \geq 0 , \boldsymbol{s^-} \geq 0 ,\boldsymbol{s^+} \geq 0 
\end{split}
\end{equation}
dove $\boldsymbol{\lambda} \in \mathbb{R}^{n}$ rappresenta il vettore dei pesi ed $\boldsymbol{e} = (1 \dots 1)$.
\end{definiz}
\begin{definiz}
Una DMU si dice \emph{ADD-efficient} se e solo se $\boldsymbol{s^{-*} = 0}$ e $\boldsymbol{s^{+*} = 0}$
\end{definiz}
\begin{teor} $DMU_{o}$ \'e ADD-efficient se e solo se \'e BCC-efficient
\end{teor}
\begin{teor} Definiamo $\hat{\boldsymbol{x_{o}}} = \boldsymbol{x_{o} - s^{-*}}$ e $\hat{\boldsymbol{y_{o}}} = \boldsymbol{y_{o} + s^{+*}}$. Allora il punto $(\hat{\boldsymbol{x_{o}}, \boldsymbol{y_{o}}}$ \'e ADD-efficient.
\end{teor}
\begin{definiz} Definiamo \emph{Mix} la proporzione nella quale gli input sono usati e gli output prodotti.
\end{definiz}
\begin{definiz} Dato un qualunque problema, una modello DEA \'e detto \emph{traslation invariant} se le traslazioni degli input e/o output iniziali generano un nuovo problema che ammette le stesse soluzioni del problema originale.
\end{definiz}
\begin{teor} L'Additive-model \'e \emph{traslation invariant}.
\end{teor}
\section{SBM MODEL}
\bigskip
\begin{definiz}
Sia $\boldsymbol{X} \in \mathbb{R}^{m \times n}$ la matrice degli Input e sia $\boldsymbol{Y} \in \mathbb{R}^{s \times n}$  la matrice degli Output. Definiamo SBM-DUALE nel seguente modo:
\begin{equation}
\begin{split}
(D-SBM) \qquad & \max_{\theta, \boldsymbol{v, u}} \theta \\
\text{t.c} \qquad & \theta + \boldsymbol{vx_o - uy_o} =  1 \\
& \boldsymbol{uY - vX} \leq \boldsymbol{0} \\
& \boldsymbol{v} \geq 1/m[1/\boldsymbol{x_o}] \\
& \boldsymbol{u} \geq \theta/s[1/\boldsymbol{y_o}] \\
\end{split}
\end{equation}
dove con $[1/\boldsymbol{x}]$ rappresenta il vettore $(1/x_1, \dots , 1/x_m)$.
\end{definiz}
\begin{definiz}
Una DMU si dice \emph{SBM-efficient} se e solo se $\theta = 1$
\end{definiz}
\begin{definiz} L'insieme degli indici corrispondenti ai valori positivi di $\lambda^*_{j}$ \'e chiamato insieme di riferimento per il punto $(\boldsymbol{x_{o}, y_{o}})$
\end{definiz}
\begin{teor} La soluzione ottima del SBM-Model \'e sempre minore o uguale a quella del CCR-model.
\end{teor}
\begin{teor} Una DMU \'e CCR-efficient se e solo se \'e SBM-efficient.
\end{teor}
\section{HYBRID}
\bigskip
Ci sono due tipo di approcci nella DEA: \emph{radiale} e \emph{non radiale}. La differenza esiste nella caratterizzazione degli input o degli output. Supponiamo di avere 4 input $(x_{1},x_{2},x_{3},x_{4})$ tali che $x_{1}, x_{2}$ sono radiali e gli altri no. Questa differenza potrebbe riflettersi sulla valutazione dell'efficienza. Nei modelli fino ad ora analizzati osserviamo che il CCR e il BCC hanno un approccio radiale mentre SBM ha un approccio non-radiale. In questa sezione mostreremo un approccio ibrido per misurare l'efficienza.
\begin{definiz} Sia $\boldsymbol{X} \in \mathbb{R}^{m \times n}$ la matrice degli Input e sia $\boldsymbol{Y} \in \mathbb{R}^{s \times n}$  la matrice degli Output. Decomponiamo la matrice degli input nella sua parte radiale $\boldsymbol{X^R} \in \mathbb{R}^{m_{1} \times n}$ e non radiale $\boldsymbol{X^{NR}} \in \mathbb{R}^{m_{2} \times n}$, con $m_{1} + m_{2} = m$. In modo del tutto analogo decomponiamo la matrice degli output in $\boldsymbol{Y^R} \in \mathbb{R}^{s_{1} \times n}$ e $\boldsymbol{Y^{NR}} \in \mathbb{R}^{s_{2} \times n}$, con $s_{1} + s_{2} = s$. Supponiamo infine che l'insieme dei dati considerati sia assolutamente positivo, allora definiamo l'insieme delle possibilit\'a produttive come:
\begin{equation}
P = \lbrace (\boldsymbol{x,y}) | \boldsymbol{x \geq X\lambda, y \leq Y\lambda , \lambda \geq 0 }\rbrace
\end{equation}
dove $\lambda \in \mathbb{R}^n$ \'e un vettore non negativo.
\end{definiz}
\begin{oss}
Diamo un equazione per descrivere un determinata $DMU(\boldsymbol{x_{o}, y_{o}) = (x_{o}^R, x_{o}^{NR}, y_{o}^R y_{o}^{NR}} \in P$ :
\begin{equation}
\begin{split}
\theta\boldsymbol{x_{o}^R} = & \boldsymbol{X^R\lambda + s^{R-}}\\
\boldsymbol{x_{o}^{NR}} = & \boldsymbol{X^{NR}\lambda + s^{NR-}}\\
\phi\boldsymbol{y_{o}^R} = & \boldsymbol{Y^R\lambda - s^{R+}}\\
\boldsymbol{y_{o}^{NR}} = & \boldsymbol{Y^{NR}\lambda - s^{NR+}}\\
\end{split}
\end{equation}
con $\theta \leq 1, \phi \geq 1, \boldsymbol{\lambda \geq 0, s^{R-} \geq 0, s^{NR-} \geq 0, s^{R+} \geq 0, s^{NR+} \geq 0}$.
Infine definiamo l'indice $\rho$ come:
\begin{equation}
\rho = \frac{1 - \frac{m_{1}}{m}(1 - \theta) - \frac{1}{m}\Sigma^{m_{2}}_{i=1} s^{NR-}_{i} / x_{io}^{NR}}{1 + \frac{s_{1}}{s}(\phi - 1) - \frac{1}{s}\Sigma^{s_{2}}_{r=1} s^{NR+}_{r} / y_{ro}^{NR}}
\end{equation}
\end{oss}